阻其他國家與華簽貿易協定 美「毒丸」條款孤立中國

美國副總統彭斯全面炮轟中國內外政策後，美國商務部長羅斯接棒就中美貿易糾紛再向中方施壓，警告不排除在未來與日本及歐盟的貿易協議上，加入類似《美國─墨西哥─加拿大貿易協定》（USMCA）的「毒丸」條款，以中國為非市場經濟為由，阻止其他國家和中國簽訂貿易協定，在全球貿易系統孤立中國。中方譴責美方做法公然干涉別國主權，是霸權行為。

美國與加拿大上月30日取得共識，達成《美國─墨西哥─加拿大協定》，協議第32章第10款（32.10）備受矚目。條款訂明，任何美墨加貿易協定簽約國一旦計劃和「非市場經濟國家」展開貿易協議談判，必須在3個月前通知其他簽約國；任何簽約國若和非市場經濟國家簽訂貿易協定前，其他成員國亦可以審查協議內容；而任何簽約國與非市場經濟國家簽署貿易協定，另外兩個國家可以在六個月內自由退出，並自行達成雙邊貿易協定。

雖然條款沒有點名中國是非市場經濟國家，外界普遍認為該條款明顯是針對中國。美國智囊組織「企業研究所」研究員史劍道（Derek Scissors）指出，該條款令美國政府能夠否決加拿大及墨西哥與中國簽署任何貿易協議。他指出，如果美國與歐盟、日本談判時再出現同樣條款，中國就會在全球貿易系統中被孤立。

羅斯前日接受路透社專訪時表示，形容條款做法合理，相當於一劑毒藥丸（poison pill），目的是要堵塞現存貿易協議的漏洞，批評這些漏洞令中國在貿易、知識產權及工業補貼上取得「合法」地位。被問到該條款會否在未來的貿易協定中再度出現時，羅斯表示，「我們將拭目以待。不管我們與其他國家達成的協議中是否會包含此條款，我們在與墨西哥和加拿大達成的協定中加入了這一條款，這當然是有益的。」不過，他後補充說，有了這一先例，在其他貿易協定中加入此條款變得更加容易：「人們會明白，這是達成協定的先決條件之一。」羅斯還表示，他預計在11月6日國會中期選舉之前，與中國的貿易談判不會有很大進展。

路透社指出，一旦美日及美歐貿易協議上加入類似條款，意味日本及歐盟將在經貿問題上和美國全面聯手，向中方施壓。

中國駐加拿大大使館發言人楊雲東前日暗斥，美國在世界貿易組織框架以外「杜撰」市場經濟國家和非市場經濟國家等概念，是推卸責任，是不誠信的表現，對美國「公然干涉別國主權」，予以譴責，並狠批為霸權行徑，對加、墨國家經濟主權受損感到悲哀，強調中國將按照自己的節奏推進對外開放，與世界所有對華平等友善的國家開展互利共贏的經貿合作。

路透社/《界面》/《蘋果》記者

☠

香港死得

今次真係冇彎轉

真係等食草

拉埋香港落水

屌，屋企種定草皮先

有草食就有閪屌的日子終於黎臨